【月光族】身光頸靚指揮家戶口低見四位數 女友：佢唔開源唔節流佛系儲錢

年初，香港教育大學教育政策與領導學系做了個調查， 指香港年輕一代中，10個有6個係月光族；另一邊，金融科技初創企業Gini於去年12月，訪問了500位80後、90後，有3成受訪者「唔知啲錢使咗喺邊」。在這人工唔加，衣食住行乜都加；樓價點都追唔到，遠大目標遠到車尾燈都望唔到的年代，不如活在當下，月光，好奇咩？

「好多人說我是月光族，其實我都唔係好光啫。」30歲的楊帆（Stanley）是個音樂家，演奏會指揮、中提琴樂手、鋼琴老師──通通都是他。facebook上的他一身「踢死兔」，於演奏廳指揮管弦樂團，無論點睇都係中產才子；但眼前一身T shirt短褲、坐在地下打機的他，卻說自己只是一位收入不穩的Slasher。接受訪問時，他於銀行有3萬港元存款，原來已是歷年高位，有時則跌剩4位數字。嗯，一額汗。

我知喇，佢一定成日食好着好，養車去旅行，兼洗腳唔抹腳啦！咦，但係佢每日平均工時只有兩個半鐘咋喎，吓？

其中一個身份是鋼琴老師的他這樣答我﹕「閒日大家都只係夜晚先練琴嘛，想搵多啲錢都冇。我在家就多花時間練琴、看書同學外語。星期日最多生意，但我好衰，想留來陪女友（笑），咁搵錢都係為生活啫，我哋得周日相處，如果咁都冇埋，唔得喎！」

以目前樓價市況，二人絕不考慮買樓，「根本講難聽啲係黐X線的，我打個比喻，就好似用成千蚊食碟叉飯咁。」早年他住沙頭角，700呎村屋連天台，包埋免費泊車位先7,500港元，閒時開車去郊野公園、海灘，勁舒爽；後來搬回大埔，佢第一件事就是賣車，「乜都加，呢幾年去茶餐廳食飯，都起碼加咗3成啦，屋租又唔同晒！單是泊車位都要二、三千元一個月，原來郊遊一次的油費好貴，加埋爆胎、壞車同保險。索性唔開車就省好多了。」

醉心音樂 歐洲進修每次5萬
咁，啲錢去咗邊呢？他拿出厚厚一本Cert，「我見到啲歐洲演奏大師班，忍唔住又去報。為期一星期的課程，動輒二、三萬元。」嘩，噴血，但Stanley個表情興奮得有點像sales，「但佢有成隊專業交響樂團任你耍喎！加埋機票、酒店，再喺嗰邊玩多幾日，去一次都要5萬蚊。最癲係16同17年，去咗4次呀！」幾年的積蓄，化成桌上一大叠英國音樂學院畢業證書、大師班證書，總值起碼200萬。財散人安樂，人到三張，朋友有車有樓，他卻無所謂地說﹕「我有好多張Cert啊！」

這時女友Ida話，「佢係佛系儲錢，即不開源，不節流，錢自然會儲到。」全屋爆笑。「我識佢時，已知音樂家收入不穩，他有時到歐洲比賽都有成本；但你不進修、不比賽又會踎墩，仲衰啊！所以『月光』都有原因；而且我的安全感，從不來自男友有幾多錢，我就是我自己的安全感。」現時二人夾份租屋，生活費則平分。放假在家打機，拖手逛公園海旁，又或搭一程巴士去新娘潭，生活一樣梳干，「我們想做的事，都不必花大錢，不想買樓，婚禮不要大龍鳳，簡簡單單就好。」

今年Stanley踏入29+1，與此同時，他與音樂朋友們開始接現場演奏的工作，為婚禮、活動及微電影等創作專屬配樂或主題曲。此為開源也。有了目標，儲錢就有了根基，「以前儲到十萬好開心，但因為冇目標，使使吓又冇咗，而家易儲好多。」不過剛才我收到Stanley訊息，「我報了個比賽，成功出線，意味着我的戶口又要重入月光境界了。」

Link:

呢個年代自己戶口得六位數定四位數其實無分別
最緊要屋企人有層樓

佢好彩係有個陪佢捱嘅女人

呢d係為自己增值，同平時買野洗曬唔同既

向住大師級音樂家進發都叫廢柴

但有女

條垃圾有病就知味道

進修到病態就唔同講法，一年去四次洗廿萬，已經超越左為進修既境界啦

係唔係之前鏗鏘集定星期日檔案講嗰個pair

好似係viu tv?

今時今日積蓄唔夠100萬都唔好意思話比人知

我唔記得 但個主題係好似講配對
個男又係音樂家黎

其實同你兩年讀個垃圾master 既價錢差唔多

你讀完master 可能會停，佢肯定唔會 一有機會有錢就一定讀

呢個世代就係咁
最好既就係早期買入
長hold享受資產升值
增加被動收入 (收租個類)

佢一日返兩個鐘搵得多過你返一個月

洗錢又真係洗得好痴

似係星期日檔案 講交友app個對

條友拎左啲錢黎增值自己啫 又唔係鳩撚fing左

講tinder識，又係呢條友

人地瀟瀟洒洒唔跟你地癲就係廢柴
驚啲後生唔買樓風氣愈嚟愈勁，令到你地無得再炒得勁啲呀？

洗咁多錢讀左咁撚多張cert，但人工加左幾多?

為錢犧牲事業就正常，為事業犧牲錢就病態

佢興趣黎架喎

日做兩個鐘 終極work life balance
可以自己興趣為事業
一年可以去幾次歐洲
有個明白自己嘅女朋友
叫養得起自己

有幾多個所謂正經工作日做夜做嘅人可以做到

廢柴？人地讀個d cert計埋幾百萬
你搵唔搵到呀

生活到就得啦，使唔使你擔心啊，人地有問你借錢?

起碼去歐洲玩下音樂堂都會開心

唔通儲幾十萬買百幾二百尺偽豪宅
會開心咩

D錢係佢佢鍾意點用，自己開心咪得咯，人地又冇怨

你又知唔會有用？？

人生有目標,啲錢洗晒有咩所謂丫

一人得一次人生
你想好似佢咁豐富多彩
定做隻狗勤力搵錢
到老有層樓比你個仔用？

雖然睇落過得好自在
但係一有咩大病或者意外就仆街

好女友...
但佢要錢既話唔會搵唔到啦
一日番足9個鐘月入十萬都一定有啦

大把後生仔儲錢去旅行啦

佢入到港樂就無憂啦

呢d人唔適合有小朋友。
為自己而活，享受人生啦。
其實上一代都係咁，年輕既時候揮霍，渣靚車，豪食豪洗，最後咪無樓，d仔女咪怨父母。

人地點用錢關連登仔咩事

其實有咩問題？
成件事係香港先會係新聞。

人地又唔會生活拮据，只不過係使錢既價值觀同「一般香港人」唔同。

起碼做緊自己鐘意既野

佢有一技之長 教音樂幾好搵 佢而家日做兩個半鐘夠洗又舒服
到佢真係想儲多啲錢 一日做多幾個鐘都ok啦

百物騰貴,真係儲唔到錢

人地啱啱30歲已經有200萬去進修讀音樂，你驚佢搵唔到錢？篇文仲要未講條女搵幾多儲幾多
日做兩個鐘再加上工作係興趣有幾多人做到？
人地玩音樂去比賽去進修又有個好女友
我估佢玩音樂都唔係畢業先玩架啦，細細個已經有錢玩音樂佢屋企都應該有d 閒錢啦，洗乜同人擔心

係人地星期六日唔做姐
做乜姐你

連登仔表示呢啲叫病態

次次有呢啲post都會有人出黎批鬥

人地係生活
你班人生存緊咋

其實有大病你有冇儲錢都係仆街 視乎大到咩程度
差在係快速仆街定洗曬啲錢都醫唔好然後仆街
一有Cancer基本你生活水平最少會低一級
如果你快快手死左咁淨低啲屋企人最少經濟上會冇咁難受
現今香港如果你起點低咁其實有冇儲錢差別真係唔大

人地有目標，知自己做緊咩，錢用得其所咪得囉

我覺得佢女朋友好幸福
有個咁有才華既男友
又可以同佢周遊列國
唔覺得係「捱」緊

搵到自己發燒嘅興趣 ,有個支持自己嘅另一半 , 而呢個興趣如果專注搵錢嘅一定唔洗訓街 ,有咩問題?

人哋唔只係普通音樂家 係指揮家呀 起碼識玩3, 4樣樂器 花錢增值成本一定貴 仲要好多歐洲上嘅course 唔係你比錢就有得上
可惜喺香港做藝術家仲賤過地底泥 明明係人才 喺香港就變咗做廢青

其實啲cert係財產一部分嚟
你越多cert你叫價一定高啲

日做兩個鐘都afford得到總值二百幾萬既cert你真係唔洗擔心佢生唔生活到

上面仲要有人批鬥佢但我敢講佢要搵錢一定可以多過上面班人
真係港豬心態平日就屌老細刻薄依家人地work life balance又養得起自己又可以追夢就話人廢柴

人地日做兩粒鐘都咁有錢
普通fg日做夜做得tb零蚊，歐洲都去口口到，佢有咁多cert又可以pt. 教大專大學

人生

+1
冇買樓既願望，人都開心d

你係咪唔知港樂，小交呢啲做指揮搵幾多
更唔好話可以秘撈教琴

佢要搵錢既話
一定搵多過呢度批判佢班連登仔
以佢quali 淨係認真教下樂器
應該輕輕鬆鬆賺三四皮一個月

不過佢要生活
不屑做D低級工作做奴隸

呢個社會
就係需要多D呢種拒絕行社會主流既人

成班葡萄撚
唔抵得人地work life balance 又有錢洗又有女

人哋只要的一的起心肝搵錢就可以一星期搵你半年錢
成班兒燈廢青出盡奶力都儲唔到十萬八萬仲好意思笑人
哈哈

其實佢地知唔知依家教樂器公價幾多
去琴行又得，去企街表演又得，教大專pt又得，咩都得

人地係有得做而唔做，而我就冇得做而想做，屌

係撚，有品味識嘆下揮霍都話，但啲窮酸廢老十個有八個衰爛賭，唔少再加埋叫雞又要養埋大陸啲親朋戚友咋

連登仔fg都3皮啦

我好彩養得起自己仲玩到音樂

最緊要屋企有錢

人地鐘意做咩咪做咩
條女都未出聲，成班連登仔就開始教人點「做人」

到老左住都冇得住 唔方唔大師

// 他拿出厚厚一本Cert，「我見到啲歐洲演奏大師班，忍唔住又去報。為期一星期的課程，動輒二、三萬元。」...化成桌上一大叠英國音樂學院畢業證書、大師班證書，總值起碼200萬 //

// 今年Stanley踏入29+1，與此同時，他與音樂朋友們開始接現場演奏的工作，為婚禮、活動及微電影等創作專屬配樂或主題曲。此為開源也。 //

咁都廢柴

你又知人地無買保險

有生活態度 support

到你餓撚死個日佢 都仲搵到食啊
佢又唔係出賣勞力體力嗰啲垃圾工
如果佢冇老人癡呆 做成世都得啊

全世界真係得香港人對於買樓睇得咁重

有無講到佢月入幾多
搵萬幾洗哂同搵7 8萬洗哂好大分別喎
7 8萬起碼佢搵到

不過到老左佢就會知辛苦又無樓又無體力

識理財既 到40歲已經靠資產養啦
做工為風流咋

去得英國讀音樂，屋企環境點都有番咁上下
唔通人地買左保險又要話你知咩

每個人追求既野都唔同
無樓就等於廢咩

知唔知點解得香港人睇得咁重？
因為香港人無地分呀！香港人無自己租屋呀！講得難聽d，無樓，根本你幾代人連自己基本居所都無呀！點解香港人工作特別搏命？特別敬業？因為唔做點供樓？根本無得選擇。
大陸狗唔同呀，一句話唔撈翻鄉下幾千呎，人地有路可退。
外國人大城市買唔起，老左咪翻自己個小鎮住，人地最少係有一間屬於自己既屋，唔理係咩地區，香港人根本無。

到老左，搵錢能力弱既時候，就知道邊個潮退無褲著。
有幾多層樓唔重要，最重要活成世人，起碼要有自己一個居所，唔洗居無定所，呢個係家，係安全感。當你連自己固定居所都未有既時候，係咪咁快就只顧享樂呢？
如果你搵錢能力極高，咁真係無所謂，好似羅家聰咁，佢以前都唔買樓，問題係佢有能力，佢根本無可能搵唔到錢，所以佢唔洗驚，當然最後佢都係買左樓。

多餘
咁係城市出生個d點算？
個個都有鄉下同小鎮返咩

你不如直接d講無樓又無公屋個班一直都租樓老左點算啦

係城市出生，幾代人都無樓，咪而家活到隻狗咁。有咩點算？捱lor，鬼叫你上一代一無所有。
不過有幾多真係幾代人，一個物業都無呀，一係新移民，新移民大陸都有樓啦。
上一代唔衰黃賭毒，揮霍，要買唔到樓係好難架。

跟本所有野既都係政府政策問題
買唔到樓個班就被介定為社會廢物只識吃喝玩樂

其實都幾諷刺

而家難買係無可否認架啦，呢個係政府推高樓價，係政府間接造成。
做人要有希望，預早做好準備，可以儲就儲，等機會，機會總會黎，只係遲定早。
洗曬唔儲，唔準備，機會黎既時候都無你份。
不過如果收入真係好低個d人，想辦法轉行，開源吧啦。

咪玩啦 北京上海深圳啲本地人多數都好有錢 當年發展分左唔少錢

大城市本地人邊可能窮，同新界d原居民一樣姐。

有講1年搵26-28萬
1日做2.5個鐘 月搵2皮多D
呢種生活幾爽

返office 45hr per week = 5皮
vs
佢15 hr per week = 2皮

開源節流係錯誤concept
小財唔出 大財點入

人地隨時可以技術移民

爭撚住要佢呢d人才

其實與其儲定舊錢買樓，不如學某d人咁
拎去移民博一舖好過
香港真係越黎越污煙瘴氣

題外話
香港既R&D同創意點解咁弱，唔多唔小都同樓價有關，個個都只係求博命搵錢同供樓

好多年輕一代有夢想有諗法攪到都唔敢去實踐
好多制肘

做到自己真係鐘意做嘅野 有冇錢都唔緊要啦

朋友去英國讀大學已洗100粒以上

仲戇鳩，為興趣散盡家財

拎果d錢去買電能hsbc 滾息再買可能已經變左真中產，係呢個炒炒賣賣嘅地方講理想首先你要有父幹

佢啲錢又唔係你啲錢

咁激動為咩

如果唔生小朋友
月光無問題

用黎突顯佢自己幾有將來 會為自己有幾好打算囉
連登仔不嬲興踩低人抬高自己架啦

香港只會叫你儲錢供幾十年樓做樓奴
明明一方面屌人入市推高樓價
轉個頭又屌人冇上進心唔識投資

一個post睇盡香港主流價値觀

你冇樓，唔儲錢買樓，話知你曉飛都係廢柴垃圾

人地真係為興趣想識多啲而增值自己
真係得香港人成日都係諗錢
連增值自己都係話讀多咁多張cert人工加幾多?

增值自己唔係為錢架
係為知識為學問架

Agger

Agger 與其響香港玩呢個on9 買樓game

出國搏一鋪好過啦

不過大部份人都無乜勇氣去搏

一睇就知成班連登仔都係公屋窮撚
人窮志短
根本唔知人生可以有唔同嘅出路
另外如果音樂家係職業
其實練琴聽音樂會都係工作一部分
唔係話真係一日做兩個鐘咁少
你以為人地老咗會好淒涼
咪玩啦
人地呢度級數嘅音樂家
唔會搵唔到食
大把學校爭住請

李安以前仲霉過佢

莫欺少年窮

你唔係真係以為連登咁多5皮成功人士呀

要幾短視同膚淺先覺得人廢

係咪打政府工，死慳死抵上到車就叫成功人士

人地有車，望落租個度都唔差，日做2個幾鐘仲要做自己有興趣嘅野，有個咁好嘅女友，佢先係人生贏家

個男仔生活態度好正

我覺得佢呢d好易移民

爭住要。搶住要

佢眨一眨眼大把國家收佢

你睇公海d 正苦工po就知啦

真係以為連登個個月入5萬。住私樓咩

重點係佢都唔願做 勤力啲教樂理 接多啲私補 都大把錢 就算老左 佢都可以做老師為生 驚閪

佢呢啲覺得夠洗就得 日做兩粒鐘 其餘時間睇書、增值自己 我覺得幾好 香港人就快一出世就要儲錢買樓 為退休打算

唔講唔知 一星期堂要幾萬銀 好貴

有多一層就話， 兩老 老咗你賺嘅錢只夠自己養老婆仔女，兩老咪又係要賣層樓來埋尾！

上一代冇錢 你都好難有資源教出音樂家/藝術家
睇佢屋企都唔細 覺得幾有品味

我諗全世界都無一個地方主流價值係月光下話 買樓都唔好講，應急錢都無都有人吹奏，都切合連登仔口味既，好老實講佢要點生活無人阻到佢，佢只對自己負責，唔好突然出d 咩事又上蘋果煽情籌錢又或者老左搵唔到食要食政府就得la 邊個理佢要點洗佢d 錢姐

人地可以自己揀返邊日，返邊個鐘數，返office邊有得揀

都唔算捱丫
佢地睇落好滿足好開心咁

人地唔係搵唔到錢，
人地係有能力搵但唔搵，
一日返兩個幾鐘工，
都可以係咁飛去歐洲進修，
星期日有錢都唔搵去拍拖，
仲唔叫有料？

擺到明人地係間唔鐘想用錢先正正經經返下工，人地日日返兩粒半鐘，戶口跌到四位數就返咁一個月咁樣。

講真琴有個演奏級都可以收500一粒鐘教琴la，
人地個cv咁靚，根本就係打風流工，
成班傻仔仲係度話人廢。

人地呢d先叫真正享受人生，
仲係度有樓冇樓。

係香港呢個咁現實嘅社會 其實已經好難得

個男人就話差極都可以教琴搵兩餐

對個女人嚟講 就係一世交租 月月清
到人老珠黃一個唔該離婚
樓又冇得分
分身家個男人又得幾千蚊 ...

又唔撚係你條女 關你撚事咩

child登仔又發窮惡

如果佢星期日肯教 我諗淨係一日都多錢過普通文員仔

咁都忍到其實條女算好撚捱得

或者係 all in 潛力股 all or nothing
博條仔一朝成名發達富貴

女人一定要嫁人靠男人既？
自己負責返自己就叫捱

我話香港既主流係買樓，你就話世界冇一個地方既主流係月光，非黑即白？

其次，我又冇講過佢既做法好好，個個都應該咁做。只係話每個人都有佢既做法，但係係香港，只要你既人生目標唔係買樓同買好多既樓，你就係垃圾

你話無人無物無料做月光族就好笑
呢條友擺明玩得起啦

你班友打機上網批判人地講夢想

而家未有姐 將來有
月光仲以為買乜 原來係學嘢 值得嘅

呢啲人先令人十分羨慕
簡單問一句，從佢嘅訪問入面覺得佢係活得唔開心？有抱怨？
乜都無

佢有能力搵錢，有技能（或者係才華），洗錢落自己錢意嘅嘢上面，工作又係自己鐘意嘅

仲唔夠理想？

唔少人，包括我自己，一樣都做唔到

人地洗撚你地擔心
佢d cert 都成200萬
人地30歲咋
佢有本事搵錢
真係想儲錢有幾難

連登仔現實乜技能都冇走去批評人地音樂才子

講到條女咁慘,
唔通跟你捱30年供層300呎好D?

OH 但就算跟你都有機會
"樓又冇得分
分身家個男人又得幾千蚊"

淨係識用自己價值觀(香港買樓)黎睇人地個世界既人真可悲

至少佢唔係一條咸魚 知自己想要乜 enjoy自己專業 香港人有幾多人做到

其他位可能得，指揮冇可能
雖然宜家其他位都係大陸人多

但指中小學收入其實已經比唔少半神科時薪高

其實好多人

都expect 自己好長命，其實一下意外你儲幾多錢都無用，及時行快樂吧la

邊個話cash多先叫有錢

重點

人地上次上節目直接AIM移民喎, 你明唔明條友個層次同你唔一樣

其實freelance musician無你地諗到咁易賺
時薪係高 但同時好唔穩定
你話隨時想賺就賺 無咁既事
一般黎講music grad freelance平均一個月3-4萬已經算勁了
常態其實都係2皮幾咁 當然一日剩係開兩三粒鐘工 會多左時間進修
不過識啲frd做做下最後都係去打政府工
穩定 vs 有時間追夢 係睇你點取捨

話知你收入幾多
事實以資產計 佢目前都係垃圾
無樓無車 你只要有樓有車 已經勁過佢
香港地就係咁現實

追夢係一世嘅，點同你班凡夫俗子鬥身家